\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}% encodage du fichier source
\usepackage[francais]{babel}% rajouter éventuellement english, greek, etc.
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\hypersetup{urlcolor=,linkcolor=} % Does not apply color to href's
\lstset{
	tabsize=4,
	language=Java,
        basicstyle=\scriptsize,
        columns=fixed,
        extendedchars=true,
        breaklines=true,
		frame=single,
        showtabs=false,
        showspaces=false,
        showstringspaces=false,
        identifierstyle=\ttfamily,
        keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
        commentstyle=\color[rgb]{0.133,0.545,0.133},
        stringstyle=\color[rgb]{0.627,0.126,0.941},
        numbers=left, 
        numberstyle=\tiny,
        xleftmargin=\parindent
}


\title{Android - TP2}
\date{Source et pdf de ce cours et des TP :\\\url{https://goo.gl/eIPv5B}}

\begin{document}
\maketitle
L'objectif de ce TP est de réaliser une todo list (liste de choses à faire).\\
\includegraphics[width=100pt]{img/tp2screen1.png}
\includegraphics[width=100pt]{img/tp2screen2.png}
\includegraphics[width=100pt]{img/tp2screen3.png}\\
Ce TP fera appel aux notions suivantes :
\begin{itemize}
  \item ListView
  \item Listeners
  \item Cycle de vie de l'activity
  \item Intents
  \item Stockage de données
\end{itemize}
Il est fortement conseillé d'avoir le cours à portée de main et à ne pas hésiter
à se référer à la documentation officielle
\href{http://d.android.com}{http://d.android.com} ainsi qu'à la multitude de
tutoriaux disponibles.
\section{L'écran principal : affichage des tâches}
\begin{itemize}
  \item Créer un nouveau projet Android avec les mêmes paramètres que dans le
  TP1
  \item Modifier le layout de cette activity pour utiliser un LinearLayout et y
  placer une ListView qui prendra toute la largeur et toute la hauteur
\end{itemize}
\begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{0}
 \item Quel composant est chargé de faire le lien entre les données et la
 ListView ? (on l'implémentera plus tard)
 \end{enumerate}
 On souhaite ajouter un bouton ``Nouvelle tâche'' en dessous de la ListView.
 \begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{1}
\item Pourquoi un LinearLayout ``naïf'' ne convient t'il pas ?
\end{enumerate}
\begin{itemize}
 \item En utilisant un ConstraintLayout, placer le bouton en bas de
 l'écran
\end{itemize}
\begin{itemize}
  \item Ecouter les clicks sur le bouton et afficher un Toast à chaque click
\end{itemize}
\section{Un écran secondaire : ajout d'une tâche}
\begin{itemize}
  \item Créer une deuxième activity
  \item Ajouter deux champs de texte modifiables (nom et commentaires) ainsi
  qu'un bouton ``ajouter'' à cette activity
\end{itemize}
\section{Enchainement des écrans}
\subsection{Dans un sens \ldots}
\begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{2}
\item On veut lancer l'activity d'ajout d'une tâche lors d'un click sur le
bouton ``ajouter une tache'' de l'activity principale.
Quel concept android va-t-on utiliser ?
\item Dans ce cas, est-il implicite ou explicite ?
\item Pensez vous qu'il faille passer des données lors de l'appel à l'activity ``ajouter une tâche'' ? Si oui, lesquelles ?
\end{enumerate}
\begin{itemize}
  \item Lancer l'activity d'ajout de tâche lors d'un click sur le bouton.
\end{itemize}
\subsection{\ldots et dans l'autre}

Lors d'un click sur le bouton ``ajouter'' de l'activity d'ajout, on souhaite retourner à l'écran principal.
 \begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{5}
\item Est-il judicieux de lancer un intent vers l'activity principale ? 
\end{enumerate}
 En réalité, android construit une pile des activités lancées (stack). \href{http://developer.android.com/guide/components/tasks-and-back-stack.html}{Documentation officielle sur le stack} 
  \begin{itemize}
  \item En faire l'expérience en allant sur l'activity d'ajout puis en appuyant
  sur le bouton retour de l'appareil.
  \item Utiliser la méthode
  \href{http://developer.android.com/reference/android/app/Activity.html#finish()}{finish()} de Activity pour fermer l'activity et ainsi revenir à l'écran principal lors d'un click sur le bouton ajouter.
 \end{itemize}
 
 \section{Place aux données !}
  \begin{itemize}
  \item Créer une classe métier déstinée à contenir les données : Element.
  Chaque élément de la todo list contiendra au moins un nom et une description.
 \end{itemize}
 Les deux parties suivantes (4.1 et 4.2) sont indépendantes. Traitez les dans
 l'ordre qui vous parait le plus logique.
 \subsection{Afficher les données dans la ListView}
 On va utiliser la pattern Adapter pour afficher les éléments dans la
 ListView.\\
 Avant de s'intéresser à l'Adapter, on va créer le Layout sur lequel il
 s'appuyera pour afficher un Element.
 \begin{itemize}
  \item Créer un nouveau Layout
  \item Prévoir au moins 2 champs de texte dans ce Layout (nom et description)
 \end{itemize}
 On peut maintenant s'occuper de l'Adapter.
  \begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{6}
 \item Quelle est la classe à étendre pour écrire un Adapter ? (on parle de
  base class)
\end{enumerate}
 \begin{itemize}
  \item Créer une classe héritant de cette base class
   \end{itemize}
   Notre adapter s'appuyera sur une liste d'éléments (instances de
  la classe Element) qui lui sera fournie dans son constructeur.
   \begin{itemize}
  \item Ecrire le constructeur 
  \item Implémenter la méthode getCount()
  \item Implémenter la méthode getItem(int position)
  \item Implémenter la méthode getItemId(int position) en utilisant l'astuce
  classique
  \item Implémenter la méthode getView(int position, View convertView,
  ViewGroup parent)
  \item Attacher cet adapter à la ListView et afficher une liste d'Element
  générée à la volée
 \end{itemize}
 \href{https://medium.com/mindorks/custom-array-adapters-made-easy-b6c4930560dd}{
 Ce tutorial explique bien le processus pas à pas}
  \subsection{Stocker les données}
  \begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{7}
\item Quelle solution de stockage des données vous parait la plus adaptée ?
\end{enumerate}
On va opter ici pour une base de données SQLite.\\
Optionnel : pour consulter, en temps réel, l'état de la base de données, ajouter
\href{http://facebook.github.io/stetho}{Stetho} au projet.
 \begin{itemize}
  \item Etendre la classe SQLiteOpenHelper pour mettre en place la base
  \item La base contiendra une unique table Element
  \item Lors de la création de la base, insérer quelques éléments dans la table
  \item Lors d'un click sur le bouton ``ajouter'' de l'Activity d'ajout, créer
  une instance d'Element et l'insérer en base.
 \end{itemize}
 \subsection{FUUUUUUUUUUUUUUUUUUUUUUsion}
 \begin{itemize}
     \item A l'affichage de l'Activity principale, remplir la ListView
  à partir des données contenues en base.
 \end{itemize}
 \subsection{The circle of life}
  \begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{7}
\item Pourquoi la ListView n'est elle pas mise à jour lors du retour sur
l'Activity principale après l'ajout d'un Element ?
\end{enumerate}
 \begin{itemize}
  \item Utiliser le cycle de vie des activities pour recharger les données de la ListView lors du retour sur l'activity principale.
 \end{itemize}
 \section{Voir le détail d'un élément}
 \begin{itemize}
  \item Créer une Activity de visualisation d'élement avec les champs utiles
  (nom, description \ldots)
  \item Ecouter les clicks sur les éléments de la ListView
  \item Lancer l'activity de visualisation lors d'un click sur un item de la liste
 \end{itemize}
  \begin{enumerate}
 \setcounter{enumi}{8}
 \item Pensez vous qu'il faille passer des données lors de l'appel à l'activity ``ajouter une tâche'' ? Si oui, lesquelles ?
  \end{enumerate}
  \begin{itemize}
  \item Afficher, dans cette nouvelle Activity, les données de l'élément
 \end{itemize}
 \section{Pour aller plus loin}
	Wow, déjà tout fait ? Voici quelques pistes d'améliorations :
  \begin{itemize}
  \item Une application mobile est souvent sociale avant tout. Permettre à
  l'utilisateur d'envoyer un mail, de twitter, facebooker, whatsapper,
  whateverer le contenu d'un Element.
  \item Ajouter, sur l'activity principale, un bouton ``Exporter les données''
  qui génère un fichier contenant les élements.
  \item Permettre d'ajouter une heure ``deadline'' aux élements et afficher une
  notification rappel lorsque cette heure approche.
  \item Permettre de supprimer un Element en faisant un appui long sur un
  élément de la ListView en incluant un pop-up (Dialog) de confirmation.
  \item Les données associées aux items sont pour l'instant minimales, pourquoi ne pas ajouter un identifiant, une date d'ajout, un statut (en cours, fait \ldots), une priorité, une catégorie \ldots ?
\end{itemize}
\end{document}


